%  Voorwoord (dankwoord) en toelating tot bruikleen

\newpage

\noindent \textbf{\huge Voorwoord}

\vspace{1.5cm}

\noindent
Graag bedanken we onze begeleiders Jen Rossey en Floris Van Den Abeele. Zij hebben ons doorheen de masterproef meermaals het licht getoond wanneer we in lastige situaties verzeild raakten. Ook willen we onze interne promotor Pieter Simoens bedanken. We waarderen zijn hulp enorm bij het schrijven van deze scriptie en het opstellen van onze poster. Verder bedanken we onze externe promotoren, Jeroen Hoebeke en Ingrid Moerman. Het zijn zij die ons in de eerste plaats deze masterproef hebben aangeboden. \\
Deze masterproef werd mogelijk gemaakt door de onderzoeksgroep iMinds. De accomodatie en het gebruik van de apparatuur hebben een positieve invloed gehad op het resultaat. We hopen dan ook dat deze scriptie een uitgangspunt mag zijn voor verdere ontwikkelingen.\\
Tot slot willen we graag alle andere mensen bedanken die ook rechtstreeks of onrechtstreeks een bijdrage geleverd hebben tot het realiseren van deze masterproef.

\addvspace{4cm}

\noindent Kobe Wright \& Stef De Waele, mei 2013\newpage

\noindent \textbf{\huge Toelating tot bruikleen}

\vspace{1.5cm}

\noindent
``De auteur geeft de toelating deze scriptie voor consultatie beschikbaar
te stellen en delen van de scriptie te kopi\"eren voor persoonlijk
gebruik.\\
Elk ander gebruik valt onder de beperkingen van het auteursrecht,
in het bijzonder met betrekking tot de verplichting de bron uitdrukkelijk
te vermelden bij het aanhalen van resultaten uit deze scriptie.''

\addvspace{4cm}

\noindent Kobe Wright \& Stef De Waele, mei 2013
